抗衡中國 澳洲設逾400億元基金經援太平洋島國

澳洲總理莫里森將宣佈成立一個20億澳幣的基金，促進東帝汶和太平洋島國基礎建設發展。（彭博）

中國自2011年以來靠著優惠貸款、捐助太平洋島國等方式，成為僅次於澳洲第2大的出資國，但也引發中國控制這些國家的疑慮。《路透》今日報導，澳洲為對抗中國影響力，預計將創立1個20億澳幣（約新台幣446億元）的基金，提供太平洋島國建造基礎建設。

根據《路透》取得的資料，澳洲總理莫里森（Scott Morrison）今日將宣佈成立1個20億澳幣的基金，投資電信、能源、交通、水等設施，進一步擴大澳洲資助，大幅促進東帝汶和太平洋島國基礎建設發展。

澳洲與中國一直在爭奪太平洋島國的影響力，這些國家雖人口稀少，卻掌控豐富的海洋資源。澳洲政府也已不斷採取行動阻擋中國，如5月時宣佈花費2億澳幣（約新台幣44.6億元）建立巴布亞紐幾內亞和索羅門群島之間的海底電纜，因擔心原承包商華為有安全上的疑慮。此外，11月初時澳洲也表示會幫助巴布亞紐幾內亞開發海軍基地，排除中國建造港口的可能。

但中國自2011年以來優惠貸款、捐助太平洋島國達13億美元（約新台幣399億元），成為僅次於澳洲第2大的出資國，西方國家擔憂，其中幾個小國恐因負擔過重、積欠債務，最終受制於中國。

而自去年澳洲指責中國干擾其內政後，2國關係便陷入緊繃。墨爾本拉籌伯大學（La Trobe University）國際關係教授畢斯利（Nick Bisley）表示，澳洲新設的基金會觸動中國神經，此舉將測試2國關係。